<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title><![CDATA[eldiario.es - eldiario.es]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/]]></link>

<description><![CDATA[eldiario.es - eldiario.es]]></description>

<language><![CDATA[es]]></language>

<copyright><![CDATA[Copyright eldiario.es]]></copyright>

<ttl><![CDATA[10]]></ttl>

<image>
<url><![CDATA[http://www.eldiario.es/static/BBTRSS/images/logo-rss.png]]></url>

<title><![CDATA[eldiario.es]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/]]></link>
</image>

<item>
<title><![CDATA[Catalá admite que el presidente de Murcia accedió a información reservada de la Fiscalía General en el caso Púnica]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Catala-presidente-Murcia-informacion-Punica_0_613138792.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/Catala-defiende-funcionarios-Rota-corrupcion_EDIIMA20170215_0307_19.jpg" width="643" height="362" /></p><p>El ministro de Justicia, Rafael Catalá, ha admitido este jueves que el presidente de Murcia, Pedro Antonio Sánchez, conoció el decreto de la fiscalía general del Estado dando instrucciones para que no fuera acusado cuando ni siquiera está personado en la causa de Púnica y al menos dos días antes de que las acusaciones y las defensas comenzaran a tener acceso al mismo.</p><p><span>En ese decreto del lunes, el fiscal general del Estado, José Manuel Maza, daba instrucciones para que Sánchez no fuera acusado de corrupción, <a href="http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-presidente-Murcia-Punica_0_612788791.html">en contra del criterio de las dos fiscales del caso y del juez, Eloy Velasco</a>. En la mañana del día siguiente, Sánchez decía en una emisora que cuatro fiscales del Tribunal Supremo respaldan que no se le acuse. Esa postura de los fiscales del alto tribunal aparece en el decreto de Maza.</span></p><p><span>"El fiscal general del Estado dicta un decreto que se comunica a Anticorrupción, y el presidente de Murcia al día siguiente hace referencia al documento. Ha pasado el tiempo y, me temo, las manos suficientes como para que (Sánchez) haya oído hablar del asunto", ha asegurado Catalá en una entrevista en la cadena Ser. </span></p><p><span>Hasta 24 horas después de las declaraciones del presidente de Murcia, los medios de comunicación no comenzaron a informar de las maniobras de la Fiscalía General y, por entonces, ni siquiera se conocía la participación de cuatro fiscales del Tribunal Supremo. </span></p><p><span>La naturalidad con la que Catalá se refiere a la filtración al presidente de Murcia se convierte en reproche al hablar de las fiscales del caso Púnica por dejar por escrito que discrepan de las órdenes recibidas. "La Fiscalía debe funcionar con mayor discreción. No tiene sentido que unos fiscales pongan que han discrepado con sus jefes", ha afirmado Catalá en la entrevista. </span></p><p><iframe id="2060895_1487246442039" width="643" height="362" src="http://widget.smartycenter.com/webservice/embed/9359/2060895/643/362/0/0/0/100/1/1" frameborder="0" allowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" scrolling="no"></iframe></p><p>El ministro de Justicia ha intentado poner en evidencia a las fiscales Gemma García y María Teresa Gálvez asegurando que quien "tiene el problema" son ellas, que comenzaron a investigar la trama Púnica hace más de tres años. "<span>Que el criterio de dos fiscales no sea soportado por sus jefes, yo no sé dónde hay que poner la verdad, si en las fiscales o en los jefes, yo me pongo más del lado de sus jefes", ha dicho. </span><span> <br /></span></p><p>Catalá ha remarcado que la Fiscalía es una organización jerárquica y que es habitual que los superiores se pronuncien cuando hay asuntos de especial relevancia y "ratifiquen o modifiquen". Por contra, ha añadido: "Que firme el escrito la fiscal jefe de Anticorrupción y no las fiscales actuantes es anómalo", ha reconocido Catalá, quien ha insistido en que eso no implica que se ordenara desde la Fiscalía del Estado no acusar a Sánchez, sino que la superior jerárquica de las fiscales del caso, de forma independiente, no sostuvo el criterio de aquellas.</p><p>Lo "anómalo" en este caso es, según el ministro, que "una discrepancia interna se haya puesto en evidencia hacia el exterior. Que se hayan negado a firmar supongo que generará una actuación dentro de la fiscalía. Pero sobre todo me extraña que se ponga en conocimiento público", ha señalado. También ha defendido que no dimita el presidente de Murcia al no estar imputado. </p><p></p><p></p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Catala-presidente-Murcia-informacion-Punica_0_613138792.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 10:34:46 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Pedro Águeda)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/Catala-defiende-funcionarios-Rota-corrupcion_EDIIMA20170215_0307_19.jpg" length="24533" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/Catala-defiende-funcionarios-Rota-corrupcion_EDIIMA20170215_0307_19.jpg" type="image/jpeg" fileSize="24533" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[Catalá defiende el indulto a los funcionarios de Rota y niega corrupción]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/Catala-defiende-funcionarios-Rota-corrupcion_EDIIMA20170215_0307_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Catala, defiende, funcionarios, Rota, corrupcion]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[El fiscal general del Estado niega que la Fiscalía haya recibido presiones para no investigar al presidente de Murcia]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-presiones-investigar-presidente-Murcia_0_613138837.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Maza-PSOE-Unidos-Podemos_EDIIMA20161123_0919_20.jpg" width="643" height="362" /></p><p itemprop="description">El fiscal general del Estado, José Manuel Maza, ha asegurado este jueves que "en absoluto" el Ministerio Público ha recibido presiones en su decisión de pedir que no se investigue al presidente de Murcia, Pedro Antonio Sánchez, en relación con la trama 'Púnica' y al respecto ha afirmado que este criterio está "totalmente fundado en la legalidad".</p><p>El fiscal general ha precisado que se trata de una actuación avalada por los informes firmados por dos fiscales de Sala de la Secretaría General Técnica de la Fiscalía General del Estado y por cuatro fiscales de Sala del Tribunal Supremo, y se ha mostrado sorprendido por la solicitud del <a href="http://www.eldiario.es/politica/PSOE-Congreso-Gobierno-presidente-Murcia_0_612789143.html">PSOE de que comparezca</a> de forma urgente en el Congreso de los Diputados.</p><p>En un escrito, solicitan que Maza explique los criterios que sigue la Fiscalía respecto a la persecución de delitos de corrupción en los que resulten implicados autoridades o cargos públicos.</p><p>"Si tengo que comparecer, encantado de hacerlo y aclararlo todo porque a mi esto me resulta sorprendente. Igual que hay multitud de asuntos de corrupción todos los días en los cuales la Fiscalía está investigando y colaborando, hay casos en los cuáles consideramos que un ciudadano no tiene por qué estar sometido a un procedimiento penal", ha aseverado Maza antes de participar en la inauguración de un curso sobre criminalidad informática.</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-presiones-investigar-presidente-Murcia_0_613138837.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 10:54:06 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (EUROPA PRESS)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Maza-PSOE-Unidos-Podemos_EDIIMA20161123_0919_20.jpg" length="22724" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Maza-PSOE-Unidos-Podemos_EDIIMA20161123_0919_20.jpg" type="image/jpeg" fileSize="22724" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[El Congreso avala la idoneidad de Maza como fiscal general del Estado pese a las dudas de PSOE y Unidos Podemos]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Maza-PSOE-Unidos-Podemos_EDIIMA20161123_0919_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Congreso, Maza, PSOE, Unidos, Podemos]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[La Fiscalía General también impuso no acusar al expresidente de La Rioja Pedro Sanz por prevaricación urbanística]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-Rioja-Pedro-Sanz_0_613138773.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/Revocado-ordenaba-investigar-Pedro-Sanz_EDIIMA20170126_0195_19.jpg" width="643" height="362" /></p><p>La Fiscalía General del Estado también modificó el criterio de un informe fiscal desfavorable para frenar la investigación sobre el expresidente de La Rioja, Pedro Sanz, por posible <a href="http://www.eldiario.es/politica/Justicia-investiga-presidente-Rioja-legales_0_223628523.html">prevaricación urbanística en el caso de su chalet</a> de Villamediana de la Iregua levantado en terreno no urbanizable, <a href="http://www.elmundo.es/espana/2017/02/16/58a4c34fe2704e8e568b45f0.html">según informa El Mundo</a>.</p><p>La noticia se conoce después de que este miércoles la Fiscalía General <a href="http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-presidente-Murcia-Punica_0_612788791.html">se opusiese a acusar al presidente de Murcia</a> contra el criterio de las dos fiscales del caso Púnica y del juez, Eloy Velasco, y de que <a href="http://www.eldiario.es/politica/PSOE-Congreso-Gobierno-presidente-Murcia_0_612789143.html">el PSOE haya pedido la comparecencia</a> del fiscal general del Estado en el Congreso para explicar si existieron presiones por parte del Gobierno.</p><p>El responsable de este organismo, José Manuel Maza, <a href="http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-presiones-investigar-presidente-Murcia_0_613138837.html">ha rechazado cualquier tipo de presión este jueves en relación a este caso</a>, mientras el ministro de Justicia ha restado importancia al asunto en una entrevista en la Cadena Ser, en la que <a href="http://www.eldiario.es/politica/Catala-presidente-Murcia-informacion-Punica_0_613138792.html">ha cargado también contra las dos fiscales</a> del caso por hacer constar sus discrepancias.</p><p>Según revela El Mundo, el fiscal del caso de Pedro Sanz archivó la causa por posible prevaricación porque, aunque existían "indicios de la comisión de este delito", no eran "suficientes para ordenar la investigación penal". El actual vicepresidente del Senado convirtió una casa de aperos en un chalet de dos plantas en un suelo no urbanizable mediante sucesivas licencias.</p><p>En 2013, el alcalde de Villamediana de Iregua impulsó un Plan General Municipal que favoreció la regularización de las obras realizadas en la vivienda. Por ello, en octubre de 2016 <a href="http://www.eldiario.es/politica/indicios-chalet-Pedro-Sanz-ilegal_0_585141651.html">una jueza dictó un auto</a> en el que ordenaba investigar si el ayuntamiento había modificado su normativa para avalar que Sanz construyese su vivienda. La magistrada señalaba que la normativa "podría evidenciar la realidad de una decisión de última hora no basada en razones exclusivamente técnicas y de urbanismo, sino de favorecer a una persona y unos intereses en particular".</p><p>La Fiscalía General pidió al fiscal del caso un informe –remitido a la Secretaría Técnica<span>–</span> en el que se considera a Pedro Sanz presunto autor de un delito urbanístico. El fiscal preparó entonces un segundo informe para rechazar el recurso que había presentado el alcalde y continuar investigando.</p><p>Ese documento, sin embargo, finalmente concluyó que debía archivarse la causa. Tras pasar por la Secretaría Técnica, el redactado final del informe razona que debe archivarse "no porque considere que no hay indicios de la comisión de este delito, sino porque los existentes no son suficientes para ordenar la investigación penal".</p><h3>El PP lo niega: "Ni siquiera estaba investigado"</h3><p>Tras la información difundida por el diario El Mundo, el Partido Popular de La Rioja <a href="http://www.pplarioja.es/es-imposible-que-se-haya-dado-instruccion-de-no-acusar-a-pedro-sanz-porque-ni-siquiera-estaba-investigado/">ha emitido un comunicado para negarlo</a>: "Es imposible que se haya dado instrucción de no acusar a Pedro Sanz, porque ni siquiera estaba investigado".</p><p>"No existe ningún auto contra Pedro Sanz. El auto de la juez sustituta era contra el Plan General de Ordenación Urbana de Villamediana, donde Pedro Sanz tiene una casa, como 90 personas más". En el escrito se explica que "el juez titular acordó la revocación de ese auto sobre la base de que la apertura de la instrucción no tenía ningún indicio e implicaba iniciar una causa general, que es ilegal".</p><p>"Este mismo auto establece y reconoce que este mismo fiscal de La Rioja en 2015 informó negativamente sobre iniciar una investigación respecto a todas estas edificaciones, porque no había indicio alguno de delito", añade.</p><p>En concreto, el PP señala que el auto dice textualmente: "Esos datos para cuya recopilación se acuerda incoar un nuevo proceso penal, son datos a recabar respecto de una generalidad de personas; personas frente a las cuales tanto el SEPRONA como la Fiscalía ya descartaron, en su día, que hubiera motivos para ser investigadas judicialmente; generalidad de personas frente a las cuales no existen indicios concretos de comisión de delito; frente a ninguna de las cuales se dirige en concreto la investigación judicial y sin que ninguna de ellas haya sido declarada investigada".</p><p>Finaliza afirmando que el Plan General de Ordenación Urbana de Villamediana se aprobó en 2013, pero "se empezó a tramitar 8 años antes para ordenar el urbanismo de este municipio en un procedimiento normal, con la participación de todos los vecinos, y no ha sido recurrido por absolutamente nadie".</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-Rioja-Pedro-Sanz_0_613138773.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 11:24:42 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (eldiario.es)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/Revocado-ordenaba-investigar-Pedro-Sanz_EDIIMA20170126_0195_19.jpg" length="37222" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/Revocado-ordenaba-investigar-Pedro-Sanz_EDIIMA20170126_0195_19.jpg" type="image/jpeg" fileSize="37222" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[Revocado el auto que ordenaba investigar el chalé de Pedro Sanz]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/Revocado-ordenaba-investigar-Pedro-Sanz_EDIIMA20170126_0195_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Revocado, ordenaba, investigar, Pedro, Sanz]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[El PP defiende que la Fiscalía General ponga límites a los fiscales que se "inventen delitos"]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_0_613138945.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_EDIIMA20170216_0232_4.jpg" width="643" height="362" /></p><p>El portavoz parlamentario del Grupo Popular en el Congreso, Rafael Hernando, ha asegurado este jueves que la Fiscalía General del Estado "funciona como funciona hace muchísimo tiempo" y ha subrayado que tiene sus "límites" ante fiscales que decidan "inventarse delitos".</p><p>Así se ha pronunciado en los pasillos de la Cámara Baja ante las informaciones relativas a <a href="http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-presidente-Murcia-Punica_0_612788791.html">la oposición de la Fiscalía General a la imputación del presidente de Murcia</a>, Pedro Antonio Sánchez, así como que el Ministerio Público <a href="http://www.eldiario.es/politica/Fiscalia-General-Rioja-Pedro-Sanz_0_613138773.html">impidiera acusar al expresidente de la Rioja Pedro Sanz</a> por la construcción de su chalet en terreno no edificable, según ha publicado el diario 'El Mundo'.</p><p>Además, ha resaltado que las "discrepancias" entre fiscales se producen cada día e los tribunales de "forma natural".</p><p>Hernando ha afirmado que en esta época los fiscales, la Fiscalía General del Estado y la Fiscalía Anticorrupción se dirigen contra "todas" las formaciones políticas, "incluido el Partido Popular". Por eso, ha dicho que las "sospechas" que algunos están lanzando en virtud de intereses políticos, además de "desproporcionadas e inapropiadas", le parecen "clarísimamente tendenciosas y sectarias".</p><p>A su entender, la Fiscalía "funciona como funciona hace muchísimo tiempo" y también tiene "sus limites" ante la posibilidad de que haya fiscales que decidan "inventarse delitos que no existen en el Código Penal".</p><p>En este sentido, ha indicado que tienen que tener "a veces alguna limitación". "Esto es supongo lo que ha pretendido hacer el fiscal general", ha manifestado, para insistir en que no hay intereses políticos en estas decisiones del Ministerio Público, pero sí las hay en formaciones políticas que presentan sistemáticamente demandas para ganar en los tribunales lo que no ganan en las urnas.</p><h3>Al presidente de Murcia "no se le acusa de corrupción"</h3><p>A renglón seguido, Hernando ha admitido que el PP firmó un pacto de investidura con Ciudadanos que van a "mantener", pero ha recalcado que al presidente de Murcia "en ningún caso" se la acusa de un delito de corrupción.</p><p>"Tiene que ver con una persecución permanente al presidente de Murcia, con un asunto sobre el que ya se han pronunciado los tribunales quince veces dándole la razón", ha manifestado, para agregar que ahora insisten en demandarle de nuevo.</p><p>Dicho esto, Hernando ha recalcado que la Fiscalía ya ha fijado un criterio sobre este caso y ha quitado hierro a la diferencia de criterios con los fiscales encargados del 'caso Púnica'. A su entender, esas "discrepancias" entre fiscales y jueces se producen cada día en los tribunales de "forma natural".</p><h3>No es suficiente con apertura de investigación</h3><p>Ante el hecho de que el pacto con Ciudadanos establezca la imputación formal para apartar a un cargo, Hernando ha indicado que se trata de "buscar un sistema que el imputado o el investigado al menos acuda por primera vez a un tribunal y pueda dar su explicación".</p><p>En ese caso, "si se abre el proceso, las cosas cambian", algo que, según ha dicho Hernando, ya trasladaron en su momento al partido de Albert Rivera. "No vale solo que le investiguen o llamen a una persona como investigado, es que tiene que por lo menos tener el derecho de dar su versión sobre los hechos de los que se le acusa. Si no, acabamos en un sistema absolutamente disparatado", ha concluido.</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_0_613138945.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 11:55:42 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (EUROPA PRESS)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_EDIIMA20170216_0232_4.jpg" length="29379" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_EDIIMA20170216_0232_4.jpg" type="image/jpeg" fileSize="29379" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[El PP defiende que la Fiscalía ponga límites a los fiscales que se "inventen delitos"]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/PP-defiende-Fiscalia-fiscales-inventen_EDIIMA20170216_0232_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[PP, defiende, Fiscalia, fiscales, inventen]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[VÍDEO: Cuando Rajoy se olvidó del nombre de Pedro Antonio Sánchez: "Un señor de Murcia"]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/VIDEO-Pedro-Antonio-Sanchez-Murcia_0_613139147.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/fotos/Rajoy-Cascabel-senor-Murcia_EDIIMA20170216_0388_19.jpg" width="163" height="163" /></p><p><iframe id="2060923_1487247816002" width="643" height="362" src="http://widget.smartycenter.com/webservice/embed/9359/2060923/643/362/0/0/0/100/1/1" frameborder="0" allowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" scrolling="no"></iframe></p><p></p><p>Hace ahora un año, Mariano Rajoy trató de defender la inocencia del presidente de la Comunidad de Murcia, Pedro Antonio Sánchez, durante una entrevista en televisión. El problema es que el presidente del Gobierno no se acordó de cómo se llamaba. Así, usó varias veces la fórmula "un señor de Murcia" para referirse a él. El presidente defendió que Sánchez ha sido imputado "14 veces y las 14 se han archivado".</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/VIDEO-Pedro-Antonio-Sanchez-Murcia_0_613139147.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 13:53:37 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (eldiario.es)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/fotos/Rajoy-Cascabel-senor-Murcia_EDIIMA20170216_0388_19.jpg" length="7478" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/fotos/Rajoy-Cascabel-senor-Murcia_EDIIMA20170216_0388_19.jpg" type="image/jpeg" fileSize="7478" width="163" height="163"/>

<media:title><![CDATA[Rajoy en El Cascabel sobre el señor de Murcia]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/fotos/Rajoy-Cascabel-senor-Murcia_EDIIMA20170216_0388_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Rajoy, Cascabel, senor, Murcia]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[La pelea entre las bases y el aparato reduce el apoyo público de los barones a Susana Díaz]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/bases-aparatos-entusiasmo-barones-Susana-Diaz_0_612789608.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/Vara-Patxi-Lopez-necesario-PSOE_EDIIMA20170116_0106_24.jpg" width="643" height="362" /></p><p>En las filas socialistas están mirando con mucha atención los fenómenos de EEUU, con la victoria de Donald Trump, y los resultados de las primarias en el Partido Socialista francés, en las que se impuso el candidato más izquierdista. También, los pronósticos alentadores para el aspirante independiente al Elíseo, Emmanuel Macron. Muchos dirigentes detectan una ruptura entre las élites tradicionales de los partidos y los cuerpos electorales.</p><p>Esa dicotomía preocupa al <em>establishment</em> socialista y ha llevado a los principales barones del PSOE a frenar su apoyo público a Susana Díaz. La estrategia persigue quitar a la presidenta andaluza la etiqueta de candidata de los aparatos territoriales. Perciben que es Pedro Sánchez quien está alentando ese discurso al plantear las primarias como un "plebiscito" entre dos modelos de partido que, a su juicio, están representados por él y el otro, por los barones encabezados por Díaz. </p><p>"No aceptamos la vieja fórmula de resolver el liderazgo de la organización sin votar, por arriba, con una candidatura única. Quienes no fueron escuchados sobre la abstención al PP, los militantes, esta vez harán escuchar su voz, votando", proclamó Sánchez en un mitin en Castellón.</p><p>Dirigentes socialistas consultados por eldiario.es admiten que ese discurso cala en un importante sector de la militancia y muestran su preocupación para hacerle frente. "Lo que sucede en la socialdemocracia y lo que ha pasado en este partido no se puede explicar en 140 caracteres", expresa un diputado socialista, que dice que el relato del "no es no" es "simplista y falso" pero efectivo para la movilización de la militancia.</p><p>Fuentes socialistas sostienen que estas primarias servirán para determinar si los militantes siguen respondiendo al reclamo de los barones, como ha sucedido tradicionalmente.</p><p>Algunos dirigentes comparan la situación con los fenómenos que se han producido en otros países con una "rebelión" de los electores contra el <em>establishment</em>. El más reciente fue el resultado de las primarias de los socialistas franceses en las que Benoît Hammon venció al candidato oficialista Manuel Valls.</p><p>Un tiempo atrás, el ejemplo fue el de Jeremy Corbyn en Reino Unido. En el sector oficial del PSOE preocupa que unas bases más radicalizadas que los votantes socialistas reproduzca el resultado de los laboristas y que en las urnas el resultado empeore. El paralelismo en el PSOE los representan Díaz y Sánchez, a pesar de que este último, como secretario general, se confesó más próximo a las tesis de Valls que a las del dirigente británico.</p><p>En las últimas semanas, los barones socialistas han pasado a un segundo plano en el impulso público de la candidatura de Díaz, a pesar de que es notorio su respaldo a la presidenta andaluza, a la que consideran la única capaz de reunificar el partido frente a Sánchez. Ninguno apareció, por ejemplo, en el acto que celebró en Madrid este sábado. La intención de la presidenta andaluza fue hacer una demostración de fuerza más allá de los apoyos de los barones y para mostrar "músculo local". Fuentes socialistas sostienen que son los dirigentes locales los que tienen un mayor apego a las bases y pueden lograr una mayor movilización. </p><p>Frente a la cascada de secretarios generales que en 2014 pidieron a Díaz que diera un paso al frente para suceder a Alfredo Pérez Rubalcaba, ahora manejan los tiempos de otra manera, aunque las estructuras funcionarán inequívocamente de forma más o menos soterrada. Algunos presidentes autonómicos sostienen que ni siquiera harán campaña por ninguno de los candidatos. Guillermo Fernández Vara presentó a Patxi López en un acto con militantes al que acudió en Navalmoral de la Mata y ha ofrecido hacer lo mismo cuando acuda Sánchez, pese a su indisimulado enfrentamiento. </p><p>En el 'sanchismo' perciben esta difuminación pública de los dirigentes territoriales como un síntoma de debilidad de los barones en sus federaciones. Sostienen que están viendo una movilización que les puede jugar una mala pasada en los congresos regionales que se celebrarán en los dos o tres meses posteriores a que el PSOE elija un nuevo líder. No obstante, el sector crítico ve complicado que se trate de mover la silla en el partido a quienes presiden comunidades autónomas. </p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/bases-aparatos-entusiasmo-barones-Susana-Diaz_0_612789608.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Wed, 15 Feb 2017 20:30:14 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Irene Castro)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/Vara-Patxi-Lopez-necesario-PSOE_EDIIMA20170116_0106_24.jpg" length="49694" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/Vara-Patxi-Lopez-necesario-PSOE_EDIIMA20170116_0106_24.jpg" type="image/jpeg" fileSize="49694" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[Vara destaca que Patxi López tiene "un perfil muy necesario en el PSOE"]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/Vara-Patxi-Lopez-necesario-PSOE_EDIIMA20170116_0106_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Vara, Patxi, Lopez, necesario, PSOE]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[Patxi López tropieza en el primer mes de campaña]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/candidatura-Patxi-Lopez-problemas-acumulados_0_611039230.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/andalucia/Patxi-Lopez-visitara-Granada-Almeria_EDIIMA20170208_0136_19.jpg" width="643" height="362" /></p><p>Patxi López sabía que no tenía fácil la carrera por la secretaría general del PSOE, pero su candidatura ha tropezado. En el mes que el exlehendakari cumple como precandidato se ha tenido que enfrentar al relato: primero responder a las acusaciones de su intento de frenar a Pedro Sánchez; después a las de que maniobra para buscar un pacto con Susana Díaz y ahora al temor de que acabe retirándose en favor de los demás aspirantes. </p><p>El principal lastre que ha acompañado a López en su inicio de andadura hacia Ferraz ha sido responder a la estrategia de su campaña. Lo primero fue negar que se <a href="http://www.eldiario.es/politica/Patxi-Lopez-candidatura-Pedro-Sanchez_0_601590224.html">presentara a la secretaría general para frenar a Sánchez</a>. La precipitación de su anuncio fue percibida en el 'sanchismo' como una traición al exsecretario general. </p><p>Los barones y dirigentes que están detrás de la candidatura del diputado vasco admiten que la decisión pretendía mejorar posiciones en las primarias. Idoia Mendia, Francina Armengol o Sara Hernández consideraban que el talante de López podía sumar más apoyos que Sánchez, a quien veían 'quemado' por el enfrentamiento con Díaz. Algunos dirigentes pensaron entonces que el exlehendakari podía ser secundado por socialistas que jamás se posicionarían con el exsecretario general. </p><p>Pero más allá del relato la precipitación salió en balde porque <a href="http://www.eldiario.es/andalucia/Pedro-Sanchez_0_606489534.html">Sánchez decidió dar un paso al frente</a>. En el 'sanchismo' están convencidos de que su "capital es intransferible". El sector oficial del PSOE cree que los barones críticos erraron al no prever que Sánchez no se rendiría: "Parece que no le conocían los que estuvieron trabajando a su lado", dice un destacado dirigente andaluz. "Ha tenido un error de cálculo", comenta un diputado, que coincide con varios parlamentarios en que la carrera que tienen por delante es larga y que López está "diluido".</p><p>Los 'sanchistas' contraatacan, además, situando a López en el 'establishment' del PSOE que no se diferencia de la presidenta andaluza mientras creen que el exsecretario general es el candidato de la militancia y sostienen que el exlehendakari busca un pacto con Díaz bien antes o bien después de las primarias. </p><h3>Pacto o retirada</h3><p>Esa ha sido la segunda batalla del relato que con la que ha tenido que lidiar el diputado vasco, que asegura que <a href="http://www.eldiario.es/politica/Patxi-Lopez-candidatura-primarias-PSOE_0_610690048.html">defenderá su proyecto de "una izquierda exigente" hasta el final del proceso</a>. </p><p>Es el mismo argumento que le ha tocado esgrimir ante quienes plantean que dé un paso atrás si logra menos avales que Sánchez -y viceversa-. El exlehendakari aseguró que no entraría en la "guerra de avales". En las filas socialistas cunde el convencimiento de que el diputado vasco quedará por detrás de Sánchez. "Estoy por darle unos avales para que llegue", ironiza una dirigente madrileña que apuesta por Díaz para hacerse con las riendas del PSOE. En el equipo del exlehendakari se muestran convencidos de que logrará más firmas porque tiene una estructura de cargos intermedios que sostienen que son los que consiguen movilizar a los afiliados hacia un lado u otro. </p><p>En las entrevistas que ha concedido en las últimas semanas, López ha tenido que contestar a este tipo de cuestiones que han tapado su proyecto, según admiten en su equipo, que quiere que se empiece a ver al López que, según dicen, gana en el contacto directo con los militantes. </p><p>Otro de los argumentos usados en su contra es su posición en la investidura de Mariano Rajoy en la que se abstuvo como ordenó el Comité Federal. En la candidatura de López, en la que aseguran que están en el juego limpio, han tenido que salir al paso cargando contra algunos de los diputados que están con Sánchez y que también acataron la abstención, como Adriana Lastra o José Luis Ábalos. </p><p>La posibilidad de que López trate de pactar con Díaz una integración tras el proceso de primarias (es lo que muchos deducen de su estrategia de presentarse como el candidato de la "unidad") también juega en su contra: "Ha calado el mensaje de que se presenta para perder y pactar", dice un dirigente 'sanchista', que considera que ese discurso de la integración no engancha con un modelo de 'un militante un voto' sino que era propio de los congresos con delegados. "Ahora no hay hueco entre el 'establishment' del partido y lo que representa Sánchez", dice un diputado próximo al exsecretario general, que ha planteado las primarias como un plebiscito entre él y el modelo que, a su juicio, representa Díaz. </p><h3>La guerra de cifras</h3><p>Otra de las guerras a las que se enfrenta López es la de cifras por los asistentes a sus actos en comparación con los llenos que ha logrado Sánchez y las demostraciones de fuerza de Díaz. En el PSOE reconocen sorpresa por el éxito del exsecretario general en sus apariciones con militantes. Los 'sanchistas' usan esa baza, además, para comparar la poca afluencia a los eventos de López.</p><p>Las imágenes de un encuentro con afiliados en Fuenlabrada y otro en la agrupación de Entrevías han corrido como la pólvora entre los 'sanchistas'. "La cara de Simancas era un poema", dice uno de estos dirigentes en Madrid. Consideran que la presencia de algunos alcaldes, del presidente de la federación y de Sara Hernández no es representativa de las bases del PSOE madrileño. </p><p>El exlehendakari, sin embargo, sostiene que está contento con lo que lleva de campaña. Resta importancia a la afluencia de militantes y se reivindica frente a los otros aspirantes, que llenan autobuses para asistir a los mítines. López cree que es más importante "escuchar" a las bases y que se "desahoguen". "<span>En primarias, siempre es mejor ir a escuchar a los militantes que moverlos para que vengan a donde estás tú", dijo tras el acto de Díaz con alcaldes en Madrid. Lo ha reiterado en una conversación informal con periodistas este martes. </span></p><p>Sánchez está convencido de que no ha perdido apoyos notables respecto a los que tenía cuando pilotaba el PSOE, <a href="http://www.eldiario.es/politica/ultimos-dirigentes-abandonado-Pedro-Sanchez_0_602990405.html">pese a la fuga de barones hacia la candidatura del exlehendakari</a>. Aunque en el equipo de Sánchez dan por perdidas Andalucía, Extremadura y Castilla-La Mancha, consideran que siguen teniendo la misma incidencia que antes, es decir, que no se ha producido un trasvase en favor de López salvo en Madrid. Además, los 'sanchistas' piensan que resta más a Díaz. </p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/politica/candidatura-Patxi-Lopez-problemas-acumulados_0_611039230.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Tue, 14 Feb 2017 20:31:13 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Irene Castro)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/andalucia/Patxi-Lopez-visitara-Granada-Almeria_EDIIMA20170208_0136_19.jpg" length="23761" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/andalucia/Patxi-Lopez-visitara-Granada-Almeria_EDIIMA20170208_0136_19.jpg" type="image/jpeg" fileSize="23761" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[Patxi López visitará Granada y Almería los días 17 y 18 de febrero]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/andalucia/Patxi-Lopez-visitara-Granada-Almeria_EDIIMA20170208_0136_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Patxi, Lopez, visitara, Granada, Almeria]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[Reacciones al vídeo #Amítambién: A nosotras también nos ha pasado]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/micromachismos/ellas-tambien_6_612848735.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/fotos/Micromachismos_EDIIMA20170214_0888_20.jpg" width="643" height="362" /></p><p>Cientos de mujeres han reaccionado <a href="http://www.eldiario.es/micromachismos/video-micromachismos-a-mi-tambien-pasado_6_612498773.html" target="_blank">al vídeo de Micromachismos #Amítambién</a>. Tras verlo, muchas han decidido compartir sus casos en comentarios, tuits o correos electrónicos a micromachismos@eldiario.es.</p><p><iframe id="MB-ySGEYF10_1487106784436" src="http://widget.smartycenter.com/webservice/directYoutube/9359/MB-ySGEYF10/643/362/100?ap=0&erv=0&rrss=0" allowfullscreen="true" webkitallowfullscreen="true" mozallowfullscreen="true" scrolling="no" height="362" frameborder="0" width="643"></iframe></p><blockquote class="twitter-tweet" data-cards="hidden" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/Am%C3%ADtambi%C3%A9n?src=hash">#Amítambién</a> me eligieron mejor empresaria d la provincia y en la radio dijeron de mí q era guapa <a href="https://t.co/f1Rj22FZl5">https://t.co/f1Rj22FZl5</a> vía <a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a></p>— Partisan 11 (@Partisan11) <a href="https://twitter.com/Partisan11/status/831817224293851137">15 de febrero de 2017</a></blockquote><p><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script></p><blockquote class="twitter-tweet" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/Am%C3%ADtambi%C3%A9n?src=hash">#Amítambién</a> me han dicho que no sea tan creída/siesa por no poner buena cara a un "piropo" callejero <a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a></p>— Nonvou (@Nonvou) <a href="https://twitter.com/Nonvou/status/831847812094689280">15 de febrero de 2017</a></blockquote><p></p><p></p><p></p><p><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script></p><blockquote class="twitter-tweet" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a> Estar atendiendo pacientes en urgencias y que se dirijan a tu compañero residente porque piensan que eres tu la enfermera <a href="https://t.co/mM29mCZXxd">https://t.co/mM29mCZXxd</a></p>— Fátima Anllo Vento (@fanllovento) <a href="https://twitter.com/fanllovento/status/831827761585061889">15 de febrero de 2017</a></blockquote><p><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script></p><blockquote class="twitter-tweet" data-cards="hidden" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/Am%C3%ADtambi%C3%A9n?src=hash">#Amítambién</a> me han preguntado que por qué llevo eso puesto al salir de casa <a href="https://t.co/bTZJ5Uav6b">https://t.co/bTZJ5Uav6b</a> vía <a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a></p>— Marta Suárez (@MartaSuarezSO) <a href="https://twitter.com/MartaSuarezSO/status/831825875230453760">15 de febrero de 2017</a></blockquote><p><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script></p><blockquote class="twitter-tweet" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/AM%C3%ADTambi%C3%A9n?src=hash">#AMíTambién</a> me ha interrumpido 1 compañero en la asamblea para decir exactamente lo mismo q estaba diciendo yo.<br />Gran iniciativa, <a href="https://twitter.com/eldiarioes">@eldiarioes</a> <a href="https://t.co/GpiP9X3Aq4">https://t.co/GpiP9X3Aq4</a></p>— Anita Gr (@Annita_Gr) <a href="https://twitter.com/Annita_Gr/status/831821862728462337">15 de febrero de 2017</a></blockquote><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script><blockquote class="twitter-tweet" data-cards="hidden" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/Am%C3%ADtambi%C3%A9n?src=hash">#Amítambién</a> me han dicho que con éste caracter te vas a quedar sola, sé mas dulce. <a href="https://t.co/Mr3QyXCg1Y">https://t.co/Mr3QyXCg1Y</a> vía <a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a></p>— Alba (@albatrnz) <a href="https://twitter.com/albatrnz/status/831816675402141696">15 de febrero de 2017</a></blockquote><script src="//platform.twitter.com/widgets.js" async="" charset="utf-8"></script><blockquote class="twitter-tweet" data-cards="hidden" data-lang="es"><p><a href="https://twitter.com/hashtag/Am%C3%ADtambi%C3%A9n?src=hash">#Amítambién</a> me preguntan por dónde está mi acompañante hombre cuando viajo sola <a href="https://t.co/oyca3S7gGp">https://t.co/oyca3S7gGp</a> vía <a href="https://twitter.com/micromachismos">@micromachismos</a></p>— Rockzío ♀ (@Rockzio) <a href="https://twitter.com/Rockzio/status/831813721672519680">15 de febrero de 2017</a></blockquote><blockquote class="inset pullquote-sk2"><p><span>Iba caminado por la calle y me crucé con un hombre que se me quedó mirando. De pronto vino andando rápido hacia mí, invadió mi espacio personal hasta colocarse muy cerca y no me dejaba pasar. Me dio un repaso con la mirada de arriba a abajo y continuó su camino. Yo me quedé parada. Todo fue muy rápido y no pude reaccionar. Fue muy desagradable.</span></p><p><strong>Susana</strong></p></blockquote><p>En las próximas semanas podrás ver las historias completas de cada una de las participantes del vídeo. La <span>actriz y directora Leticia Dolera, la líder de Ciudadanos Inés Arrimadas, la cantante y compositora Eva Amaral, la presidenta de la Comunidad de Madrid, Cristina Cifuentes, la exjugadora de baloncesto Amaya Valdemoro, la coordinadora de Podemos en Andalucía, Teresa Rodríguez, la directora del Centro Nacional de Investigaciones Oncológicas, María Blasco, o la eurodiputada socialista Elena Valenciano.</span></p><p>Tú también puedes compartir tu historia de machismo diario. Mándanos un email a micromachismos@eldiario.es o menciona nuestra cuenta <a href="/content/edit/@micromachismos">@Micromachismos</a> en Twitter.</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/micromachismos/ellas-tambien_6_612848735.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Wed, 15 Feb 2017 21:13:15 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Micromachismos)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/fotos/Micromachismos_EDIIMA20170214_0888_20.jpg" length="36645" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/fotos/Micromachismos_EDIIMA20170214_0888_20.jpg" type="image/jpeg" fileSize="36645" width="643" height="362"/>

<media:title><![CDATA[Micromachismos]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/fotos/Micromachismos_EDIIMA20170214_0888_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Micromachismos]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[Ley mordaza: multas de 600 euros por darle al "me gusta" en redes sociales a un vídeo viral]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/cultura/tecnologia/legislacion/Multas-euros-like_0_612789758.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Gobierno-Mordaza-PP-Cs_EDIIMA20161129_0878_5.jpg" width="643" height="428" /></p><p>"A medida que transcurra el tiempo, muchas de las dudas o críticas se verá que no tienen fundamento", decía entonces Jorge Fernández Díaz, Ministro del Interior, cuando entró en vigor la Ley Morzada. Tenía rota la bola de cristal porque hoy es más polémica que nunca. No sólo genera divisiones dentro del congreso, que <a href="http://www.eldiario.es/politica/Congreso-reforma-Ley-Mordaza-PP_0_585492461.html">votó a favor de su derogación</a>. También genera divisiones en aquellas instituciones a las que más empodera, como la comisaría de Santiago de Compostela donde trabaja el policía que <a href="http://www.lavozdegalicia.es/noticia/galicia/2017/02/15/denuncia-agente-difusion-video-sale-divide-comisaria-santiago/0003_201702G15P7991.htm">denunció a los internautas que presuntamente viralizaron su vídeo</a> con un simple "like".<br /><br />La historia es ejemplar por varios motivos pero sobre todo porque, a diferencia de otras similares, es difícil no estar de parte del policía. Empieza así: un vecino que esperaba con el coche delante de la estación de tren de Santiago ve a un policía nacional correr detrás de otro hombre. El perseguido va sin camisa, el perseguidor no le da pillado. Al vecino le parece gracioso, graba la persecución fallida y el vídeo acaba en Internet. A Internet le parece hilarante.</p><p>Unos dejan comentarios, otros pinchan en "me gusta" y lo comparten en su muro. La mayoría se mofan de la incapacidad del policía para arrestar al delincuente. Solo que, según informa la comisaría, el perseguido no era un delincuente sino un paciente mental, y el policía no trataba de alcanzarlo sino de sacarlo de la carretera para que no lo atropellaran.</p><h3>"Por su cuenta y de un modo un tanto obcecado"</h3><p>La policía intenta recontextualizar el vídeo pero ya es demasiado tarde: la persecución ha sido reproducida 17.000 veces y compartida más de 300. En noviembre de 2016, el policía presenta una denuncia contra el conductor que realizó el vídeo y, también, los autores de los "me gusta" y algunos de los comentarios más feos. Esta semana empezaron a llegar las notificaciones de una sanción administrativa por parte de la Brigada Local de Seguridad Ciudadana, con una multa de 600 euros por infracción del artículo 37.4 de la Ley. Al realizador de la obra le podrían pedir hasta 30.000 euros, si supieran quién es. <br /><br />La denuncia establece que el vídeo muestra a un policía en el ejercicio de sus funciones y que su difusión constituye un riesgo para su seguridad personal y familiar. Pero, en lugar del artífice de la imagen, en este caso se persigue a aquellos que, con sus "Me gusta", han actuado como promotores del contenido, contribuyendo a su difusión. También a los autores de comentarios que ponen "en entredicho la capacidad como funcionario policial y ridiculizando la actuación general de la Policía Nacional y desprestigiando a la institución".</p><p>Pero, según La Voz de Galicia, el policía actuó sin "el respaldo ni con el conocimiento del comisario, que ayer supo de la existencia de la denuncia por la prensa". El periódico asegura que la mayoría de los policías compostelanos consideran que el agente "está actuando por su cuenta y de un modo un tanto obcecado".</p><p>En principio, la Ley de Seguridad Ciudadana permite a los agentes de las Fuerzas de Seguridad del Estado elevar propuestas de sanción a la Delegación del Gobierno por infracciones administrativas recogidas en el texto. La Delegación del Gobierno las tramita y comunica al afectado. El artículo 52 establece "el valor probatorio de las declaraciones de los agentes de la autoridad". No necesitan comunicarselo a sus superiores.</p><h3>Una ley caracterizada por el conflicto de intereses</h3><p>La ley mordaza nunca fue muy popular. Sobrevivió al congreso en marzo de 2015 gracias al respaldo único del PP y pese al rechazo del resto de los grupos políticos. Lo que hace es dar al gobierno poderes que antes solo podía ejercer un juez. Y a los policías un poder que rompe el principio de igualdad procesal. <br /><br />Desde que se aprobó en julio de 2015, ha habido ejemplos de sobra. Uno de los más sangrantes fue el de la vecina de Petrer, Alicante, que tuvo que pagar una multa de 800 euros por subir a su muro del Facebook la foto de un coche de la Policía Local aparcado en una zona reservada para minusválidos. El mismo policía que cometía la infracción generó la sanción administrativa, sin que el evidente conflicto de intereses obstaculizara el proceso. <br /><br />Peor aún: los denunciados pasan a tener antecedentes policiales sin haber pasado por un juez. Otorga el derecho a tener un "Registro Central de Infracciones contra la Seguridad Ciudadana", una especie de registro de antecedentes donde el Ministerio del Interior tiene fichados a aquellos que considera infractores "a efectos exclusivamente de apreciar la reincidencia". En ese registro están, por ejemplo, todos aquellos que han sido detenidos por "la perturbación de la seguridad ciudadana". Por ejemplo: parar un desahucio ("Impedir a cualquier autoridad el ejercicio legítimo de sus funciones en el cumplimiento de resoluciones administrativas o judiciales"), manifestarse pacíficamente ante las puertas del Congreso ("Manifestaciones no comunicadas o prohibidas ante infraestructuras críticas"), protestar durante un espectaculo de tortura animal ("Perturbar la seguridad ciudadana en actos públicos, espectáculos deportivos o culturales, solemnidades y oficios religiosos u otras reuniones a las que asistan numerosas personas").  <br /><br />El año pasado, una petición de información de eldiario.es permitió conocer los detalles de las 40.000 sanciones desde su puesta de largo; una media de <a href="http://www.eldiario.es/sociedad/sanciones-diarias-Policia-Ley-Mordaza_0_489951750.html">30 personas al día solo por "faltas de respeto" a los agentes de la ley</a>, siempre según los agentes de la ley. Esta mañana, el vicepresidente de la Xunta Alfonso Rueda ha declarado que la Policía Nacional solo ha denunciado a los que difundieron el vídeo después de que se hiciera público que el perseguido era un enfermo mental y que "lo que se está haciendo es aplicar una ley que está en vigor y, por lo tanto, hay poco que discutir". Nada más lejos de la realidad.</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/cultura/tecnologia/legislacion/Multas-euros-like_0_612789758.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Wed, 15 Feb 2017 20:36:45 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Marta Peirano)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Gobierno-Mordaza-PP-Cs_EDIIMA20161129_0878_5.jpg" length="59595" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Gobierno-Mordaza-PP-Cs_EDIIMA20161129_0878_5.jpg" type="image/jpeg" fileSize="59595" width="643" height="428"/>

<media:title><![CDATA[El Congreso insta al Gobierno a derogar la 'ley Mordaza' pese a la oposición del PP y la abstención de C's]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/politica/Congreso-Gobierno-Mordaza-PP-Cs_EDIIMA20161129_0878_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[Congreso, Gobierno, Mordaza, PP, Cs]]></media:keywords>
</item>

<item>
<title><![CDATA[El Papa envía a su principal rival en el Vaticano a una isla del Pacífico]]></title>

<link><![CDATA[http://www.eldiario.es/sociedad/Papa-Burke-Roma-kilometros-Vaticano_0_613139092.html]]></link>

<description><![CDATA[<p><img src="http://images.eldiario.es/fotos/cardenal-Burke-Papa-Francisco_EDIIMA20161230_0207_20.jpg" width="643" height="266" /></p><p>12.000 kilómetros. Esta es la distancia que, desde este miércoles, separa al Papa de quien se ha autoerigido como<a href="http://www.eldiario.es/sociedad/Burke-Papa-religion-vaticano-orden_de_malta-homosexuales-divorciados_0_596340579.html"> su principal rival en el seno de la Iglesia católica</a>. Francisco acaba de enviar al cardenal ultraconservador norteamericano Raymond Burke a la remota isla de Guam, en el Pacífico Occidental, para presidir un proceso canónico contra un exobispo por unos abusos cometidos en la década de los 70.</p><p>"Es una magnífica estrategia del Papa", apuntan fuentes vaticanas a eldiario.es, explicando que, con esta medida, Francisco "muestra su confianza en un cardenal que ha intentado llamarle poco menos que hereje", nombrándole representante papal en la resolución de un caso de pederastia y, a su vez, lo aleja de Roma, y de los círculos de poder de la Curia que, como el mismo Bergoglio señalaba en su discurso de Navidad, se afanan en<a href="http://www.eldiario.es/sociedad/Francisco-resistencias-malvadas-reforma-Curia_0_593540877.html"> "resistencias malévolas"</a> a las reformas emprendidas en la Iglesia. </p><p>Burke no es un cardenal cualquiera, sino el líder de una corriente minoritaria pero con múltiples tentáculos de poder e influencia tanto dentro como fuera de la Iglesia, que ha convertido la oposición a Francisco en poco menos que una "guerra santa".</p><p>Así, capitaneados por Burke, se han producido la famosa "dubia" de cuatro cardenales a la exhortación del Papa que abre la puerta a la comunión de los divorciados vueltos a casar; ha amenazado con hacer una<a href="http://www.eldiario.es/sociedad/cardenales-amenaza-declarar-Papa-reformas_0_587591440.html"> "corrección pública" </a>al propio Papa; y ha formado parte de la rebelión en la Orden de Malta (de la que el cardenal es Patrono), que ha concluido con la intervención vaticana, la desautorización pública de Burke y el nombramiento del número tres de la Santa Sede, Angelo Becciu, con plenos poderes en la congregación.</p><h3>El hombre de Trump en el Vaticano</h3><p>No sólo eso: el cardenal norteamericano es uno de los grandes colaboradores de Steve Bannon, jefe de estrategia de Donald Trump, con el que comparte su preocupación mutua por el rumbo aperturista del actual pontificado.</p><p>Los roces entre Francisco y el nuevo presidente de los Estados Unidos a cuenta de la política migratoria, el muro con México o la cuestión medioambiental, han llegado a tal punto de que Trump considere a Bergoglio uno de sus grandes adversarios en el mundo globalizado.</p><p>Según relataba recientemente The New York Times, "muchos comparten la sospecha de Bannon de que el Papa Francisco es un pontífice peligrosamente equivocado, y probablemente un socialista".</p><p>Sea como fuere, lo cierto es que el cardenal Burke ya se encuentra en la lejana isla de Guam, con el mandato de permanecer allí hasta solucionar el escándalo de abusos, y sin fecha de regreso. Desde su "exilio" en el Pacífico, el purpurado ultraconservador no tendrá apenas capacidad de reacción cuando, a finales de este mes, la comisión vaticana para investigar la Orden de Malta tome sus primeras resoluciones, o durante las celebraciones de Cuaresma y Semana Santa.</p><p>Burke tampoco estaría en Roma en mayo, cuando previsiblemente Trump y el Papa se encuentren en Roma, después de la cumbre del G7.</p><p>Oficialmente, Burke ha viajado a Guam para presidir el juicio canónico de Anthony S. Apuron, el ex-arzobispo de Agana acusado de abusos a monaguillos en los años 70. Apuron, de 71 años, debe responder a las denuncias interpuestas por tres hombres que le acusan de haber abusado de ellos cuando eran niños.</p><p>La madre de una cuarta víctima, que ya ha muerto, también acusa al arzobispo de abusos. El prelado, que insiste en su inocencia, y que no ha sido acusado penalmente, fue suspendido de su cargo en junio.</p><p>La Oficina de Prensa de la Santa Sede, por el momento, se ha limitado a confirmar que un tribunal eclesiástico de primera instancia constituido el pasado octubre será encabezado por el purpurado estadounidense.</p><p>No ha dado ninguna indicación respecto a cuánto tiempo el cardenal estará en Guam, ni qué destino puede esperar a su regreso. Cuatro obispos más se juntarán a Burke en ese tribunal, confirmó la Sala Stampa vaticana. Pese a que Burke fue Prefecto de la Signatura Apostólica, el "Tribunal Supremo" de la Iglesia –cargo del que le descabalgó Francisco al comienzo de su pontificado, iniciándose así la guerra fría entre ambos– el cardenal no tiene ninguna experiencia en los procesos contra sacerdotes pederastas, por lo que su designación resulta cuando menos inusual, y ha desatado toda serie de rumores.</p>]]></description>

<guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://www.eldiario.es/sociedad/Papa-Burke-Roma-kilometros-Vaticano_0_613139092.html]]></guid>

<pubDate><![CDATA[Thu, 16 Feb 2017 13:24:55 +0100]]></pubDate>

<author><![CDATA[contacto@eldiario.es (Jesús  Bastante)]]></author>

<enclosure url="http://images.eldiario.es/fotos/cardenal-Burke-Papa-Francisco_EDIIMA20161230_0207_20.jpg" length="32142" type="image/jpeg"/>

<media:content url="http://images.eldiario.es/fotos/cardenal-Burke-Papa-Francisco_EDIIMA20161230_0207_20.jpg" type="image/jpeg" fileSize="32142" width="643" height="266"/>

<media:title><![CDATA[El cardenal Burke, con el Papa Francisco]]></media:title>

<media:thumbnail url="http://images.eldiario.es/fotos/cardenal-Burke-Papa-Francisco_EDIIMA20161230_0207_2.jpg" width="95" height="70"/>

<media:keywords><![CDATA[cardenal, Burke, Papa, Francisco]]></media:keywords>
</item>
</channel>
</rss>
